%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.5cm]{geometry}

\usepackage{booktabs}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Produit scalaire\\Probabilités}
\date{6/03/2018}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no6 --- B}

\usetikzlibrary{quotes}
\usetikzlibrary{angles}
\usetikzlibrary{intersections}

\setlength{\parindent}{0pt}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Calcul de longueur --- 3 points]~
  Pour installer un câble entre une tour $T$ et un pylône $P$, on aimerait connaitre la distance qui les sépare. Malheureusement, le terrain accidenté entre eux rend une mesure directe difficile.

  En revanche, on a pu mesurer la distance de ces deux objets par rapport à un sapin $S$ situé un peu plus loin, ainsi que l'angle formé par ces trois objets. Ces mesures sont schématisées dans le graphique suivant (qui n'est pas à l'échelle). Toutes les longueurs sont données en hectomètres.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.7]
      \draw (0, 0) node[below left]{S}
      -- ({4/tan(60)}, 4) node[above]{T} node[midway, above left]{5}
      -- ++(3, -4) node[below right]{P} node[midway, above right]{?}
      -- cycle node[midway, below]{6};
      \draw (1, 0) arc (0:60:1) node[midway, above right]{60°};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  En utilisant le théorème d'Al Kashi, calculer une approximation de la longueur $TP$ au mètre près.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Calcul --- 4 points]
  Étant donné trois vecteurs $\vecteur{u}$, $\vecteur{v}$ et $\vecteur{w}$, on donne :
  \begin{enumerate*}[(i)]
  \item $\norme{\vecteur{u}}=1$
  \item $\norme{\vecteur{v}}=3$
  \item $\vecteur{u}.\vecteur{v}=2$
  \item $\vecteur{u}.\vecteur{w}=-1$
  \end{enumerate*}

  \begin{enumerate}
    \item Calculer : $\left( \vecteur{u}+\vecteur{v} \right)^2$.
    \item Calculer : $\vecteur{u}\left( \vecteur{v}+2\vecteur{w} \right)$. Que peut-on dire des vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}+2\vecteur{w}$ ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Calcul d'angle --- 7 points]~
  On considère la figure suivante, où $ABCD$ est un rectangle, $K$ est le milieu de $[AB]$, et $AI=AJ=1$. Toutes les longueurs sont données en centimètres.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.6]
      \coordinate (A) at (0, 0);
      \coordinate (B) at (12, 0);
      \coordinate (C) at (12, 5);
      \coordinate (D) at (0, 5);
      \coordinate (K) at (6, 0);
      \draw 
      (A) node[below left]{$A$} -- 
      (B) node[below right]{$B$} -- 
      (C) node[above right]{$C$} node[right, midway]{5}-- 
      (D) node[above left]{$D$} node[above, midway]{12} -- cycle;
      \draw (A) -- (K) node[below]{$K$};
      \draw[name path=A--C] (A) -- (C);
      \draw[name path=D--K] (D) -- (K);

      \draw (1, 0) node{$\bullet$} node[below]{$I$};
      \draw (0, 1) node{$\bullet$} node[left]{$J$};

      \path [name intersections={of=D--K and A--C,by=E}];
      \draw pic ["$\theta$", draw, red, angle radius=.8cm, angle eccentricity=1.2] {angle=K--E--C};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Le but de l'exercice est de déterminer une mesure de l'angle $\theta$.

  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Calculer la longueur des segments $[AC]$ et $[DK]$.
        \item En déduire que $\vecteur{AC}.\vecteur{DK}=13\sqrt{61}\cos\theta$.
      \end{enumerate}
    \item  On se place dans le repère orthonormé $(A, I, J)$. Donner, sans justifier, les coordonnées des vecteurs $\vecteur{AC}$ et $\vecteur{DK}$, puis en déduire que $\vecteur{AC}.\vecteur{DK}=47$.
    \item En déduire une valeur approchée au dixième de degré de $\theta$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Jeu --- 6 points]
  \emph{Note historique : Il fut un temps, pas si lointain, où un abonnement de téléphone portable n'était illimité ni pour la durée de communication, ni pour le nombre de \textsc{sms}.}

  Un opérateur de téléphonie mobile souhaite réaliser une enquête auprès de ses abonnés. Pour les inciter à répondre, il propose aux participants un tirage au sort, dans lequel ils peuvent gagner 50 \textsc{sms} une fois sur six, 25 \textsc{sms} une fois sur trois et 10 \textsc{sms} sinon.

  On appelle $X$ la variable aléatoire prenant pour valeur le nombre de \textsc{sms} gagnés.

      \begin{enumerate}
        \item Donner la loi de probabilité de $X$, sous la forme d'un tableau.
        \item Calculer l'espérance de la variable aléatoire $X$.
        \item Interpréter cette espérance dans le contexte de l'exercice.
      \end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
